
%\input{../commonPreamb}
%
%uncomment the following line for printing the solutions.
%\toggletrue{correction}
%


%\newfont{\ensmathquatorze}{msbm10 scaled 1400}
%\newfont{\ensmathonze}{msbm10 scaled 1100}
%\newfont{\ensmathdix}{msbm10}
%\newfont{\ensmathneuf}{msbm10 scaled 833}
%\newfont{\ensmathhuit}{msbm10 scaled 694}
%\newfam\ensmathfam
%\textfont\ensmathfam=\ensmathonze
%\scriptfont\ensmathfam=\ensmathdix
%\scriptscriptfont\ensmathfam=\ensmathhuit
%\def\ensmf{\fam\ensmathfam\ensmathonze}         % Usage: {\ensmf texte...}



%\begin{document}

\begin{center}
%{\Large \bf 7- Syst\`emes d'\'equations}
\section{Systèmes d'équations}
\end{center}
\vspace{5mm}
\hrule
\vspace{0.5mm}
\hrule
\vspace{5mm}
\vskip 1 cm


\subsection{Traitements}
\begin{enumerate}
\item Si $x-y=2$, alors que vaut le produit $xy$ en fonction de $x$~? Et en fonction de $y$~?

\begin{solution}
$xy = y(y + 2)$ \ et \ $xy = x(x - 2)$.
\end{solution}


\item Parmi les syst\`emes d'\'equations \`a deux inconnues ($x$ et $y$) suivant, lesquels sont-ils \'equivalents entre eux~?
$$
\left \{ \begin{tabular}{l}
$3 x+4y=1$ \\ $2x+5 y=3$
\end{tabular} \right .  \ ; \ \ \
\left \{ \begin{tabular}{l}
$x-3y=2$ \\ $4x-6y=7$
\end{tabular} \right .  \ ; \ \ \
\left \{ \begin{tabular}{l}
$10y=6-4x$ \\ $6x+8y=2$
\end{tabular} \right . \ ; \ \ \
\left \{ \begin{tabular}{l}
$8x=12y+14$ \\ $-6=9y-3x$
\end{tabular} \right .  \  .
\nonumber $$

\begin{solution}
Premier et troisième; deuxième et quatrième.
\end{solution}


\item R\'esoudre les syst\`emes  de deux \'equations a deux inconnues ($x$ et $y$) suivants~\footnote{$a$ et $b$ sont des constantes.},
$$
\left \{ \begin{tabular}{l}
$a\ x+3y=0$ \\ $2x+b\ y=1$
\end{tabular} \right .  \ ; \ \ \
\left \{ \begin{tabular}{l}
$y=5x+2$ \\ $4x-y=0$
\end{tabular} \right .  \ ; \ \ \
\left \{ \begin{tabular}{l}
$y=x+2$ \\ $2x-y=1$
\end{tabular} \right . \ ; \ \ \
\left \{ \begin{tabular}{l}
$5x+2y=3$ \\ $4x+6y=7$
\end{tabular} \right .  \  .
\nonumber $$
Pour le deuxi\`eme et troisi\`eme syst\`eme, proc\' eder par la m\'ethode de substitution, puis retrouver les solutions pour $x$ et $y$ exclusivement
par la m\'ethode de multiplication et d'addition d'\'equations.

\begin{solution}
$(- \frac{3}{a b - 6},  \frac{a}{a b - 6}); \ (-2,-8); \ (3,5); \ (\frac{2}{11},  \frac{23}{22})$.
\end{solution}

\item R\'esoudre le syst\`eme suivant, \`a deux \'equations et deux inconnues,
$$
\left \{ \begin{tabular}{l}
$5 \times 10^{-2}\ x+2 \times 10^{-2}\ y\ =\ -8 \times 10^{-2}$ \\ $x+0.3\ y\ =\ -1.1$
\end{tabular} \right .  \  .
\nonumber $$

\begin{solution}
$(\frac{2}{5},-5)$.
\end{solution}


\item R\'esoudre maintenant ces deux syst\`emes \`a trois \'equations et trois inconnues ($x$, $y$ et $z$):
$$
\left \{ \begin{tabular}{l}
$x+2y+z=0$ \\ $x+2z=1$ \\ $2x+y=2$
\end{tabular} \right .  \ ; \ \ \
\left \{ \begin{tabular}{l}
$x+2y+z=3$ \\ $x+y+4z=0$ \\ $2x+y+z=1$
\end{tabular} \right .  \  .
\nonumber $$
On pourra d'abord se ramener \`a un syst\`eme \`a deux \'equations et deux inconnues.

\begin{solution}
$(\frac{9}{7}, - \frac{4}{7}, - \frac{1}{7}); \ (- \frac{1}{5}, \frac{9}{5}, - \frac{2}{5})$.
\end{solution}


\item Discuter l'existence de solutions pour les deux syst\`emes \`a deux inconnues suivant (ne diff\'erant que par un terme constant),
$$
\left \{ \begin{tabular}{l}
$4x+2y=1$ \\ $2x+y=0$
\end{tabular} \right .  \ ; \ \ \
\left \{ \begin{tabular}{l}
$4x+2y=1$ \\ $2x+y-\frac{1}{2}=0$
\end{tabular} \right .  \  .
\nonumber $$

\begin{solution}
Pas de solution; \ une infinité de solutions.
\end{solution}


\item Discuter l'existence de solutions non nulles pour ce syst\`eme \`a deux inconnues, $x$, $y$
($a$, $b$, $c$ et $d$ \'etant des constantes):
$$
\left \{ \begin{tabular}{l}
$a\ x+b\ y \ = \ 0$ \\ $c\ x+d\ y \ = \ 0$
\end{tabular} \right .  \   .
\nonumber $$

\begin{solution}
Il faut $bc = ad$ pour des solutions non-nulles.
\end{solution}



\item R\'esoudre ce syst\`eme \`a deux inconnues, $x$, $y$, selon les valeurs de la constante $a$, en prenant soin de bien consid\'erer tous les cas pertinents,
$$
\left \{ \begin{tabular}{l}
$(a+1) \ x+(a-1) \ y \ = \ 1$ \\ $(a-1) \ x+(a+1) \ y \ = \ 1$
\end{tabular} \right .  \   .
\nonumber $$

\begin{solution}
Le système accepte des solutions si $a \neq 0$; la solution est $(\frac{1}{2a}, \frac{1}{2a})$
\end{solution}


\item R\'esoudre {\it graphiquement} ce syst\`eme \`a deux inconnues ($x$ et $y$):
$$
\left \{ \begin{tabular}{l}
$2x - y \ = \ 0$ \\ $  y - x \ = \ 1$
\end{tabular} \right .  \   .
\nonumber $$
\begin{solution}
$(1,2)$.
\end{solution}

\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\subsection{Mod\'elisation}
%({\it $\sim$10 minutes})
Dans cette partie les questions invitent \`a poser soi-m\^eme le syst\`eme d'\'equations \`a r\'esoudre.
\begin{enumerate}
\item Alice est 4 fois plus \^ag\'ee que Bob et elle a aussi 27 ans de plus que lui. Quels \^ages ont-ils~?

\begin{solution}
$(Age Alice, Age Bob) = (36,9) ans$.
\end{solution}


\item Kevin a aujourd'hui 20 ans de plus que Doria. Ils se sont connus il y a 5 ans. Il y a 3 ans, il avait 3 fois l'\^age de Doria. Quels \^ages ont-ils~?

\begin{solution}
$(Age Kevin, Age Doria) = (33,13) ans$.
\end{solution}


\item Henri a v\'ecu au Portugal et au Br\'esil pendant 14 mois en tout pour apprendre le portugais.
Il a appris 130 nouveaux mots en moyenne par mois quand il vivait au Portugal et 150 nouveaux mots
par mois quand il s\'ejournait au Br\'esil. Au total, il a appris 1920 nouveaux mots.
Combien de temps Henri a-t-il pass\'e au Portugal et au Br\'esil respectivement~?

\begin{solution}
(Sejour Portugal, Sejour Brésil) = (9,5) mois.
\end{solution}



\item Dans une salle de spectacle, il y a des places \`a 15, 20 et 25 \euro{}. Le nombre de places \`a 20\euro{}
est le double du nombre de place \`a 25\euro{}. Le nombre de places \`a 15\euro{} est la moiti\'e du nombre total de places.
Lorsque la salle est pleine, la recette est de 9 460\euro{}. D\'eterminer le nombre de places de cette salle de spectacle.

\begin{solution}
(Nb places 15~\euro, Nb places 20~\euro, Nb places 25~\euro) = (258, 172, 86). \\
\end{solution}


\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%






%\end{document}
